\documentclass[../sotsu.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{æŠ½è±¡ä»£æ•°å­¦ã®åŸºç¤}

\subsection{ç¾¤}

\begin{definition}[ç¾¤]
    \label{dfn:group}
    $G$ã‚’é›†åˆï¼Œ$\dotprod \colon G \times G \to G$ã‚’äºŒé …æ¼”ç®—ã¨ã™ã‚‹ï¼
    $G$ã®å…ƒãŒï¼Œæ¼”ç®—$\dotprod$ã«å¯¾ã—ã¦ä»¥ä¸‹ã‚’æº€ãŸã™ã¨ãï¼Œ
    $(G, \dotprod)$ã¯\ltword{ç¾¤}[ãã‚“](group)\index{ãã‚“@ç¾¤}ã§ã‚ã‚‹ã¨ã„ã†ï¼
    \begin{enumerate}
        \item ä»»æ„ã®$a, b, c \in G$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$(a \dotprod b) \dotprod c = a \dotprod (b \dotprod c)$ã§ã‚ã‚‹ï¼
        \item ã‚ã‚‹$e \in G$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦ï¼Œä»»æ„ã®$a \in G$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$a \dotprod e = e \dotprod a = a$ã§ã‚ã‚‹ï¼
        \item ä»»æ„ã®$a \in G$ã«å¯¾ã—ï¼Œã‚ã‚‹$a^{-1} \in G$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦ï¼Œ$a \dotprod a^{-1} = a^{-1} \dotprod a = e$ã§ã‚ã‚‹ï¼
    \end{enumerate}
    ã•ã‚‰ã«ä»¥ä¸‹ã‚’æº€ãŸã™ã¨ãï¼Œ$(G, \dotprod)$ã‚’%
    \ltword{ã‚¢ãƒ¼ãƒ™ãƒ«ç¾¤}(Abelian group)%
    \index{ã‚ã‚ã¸ã‚‹ãã‚“@ã‚¢ãƒ¼ãƒ™ãƒ«ç¾¤}%
    ã§ã‚ã‚‹ã¨ã„ã†ï¼
    \begin{enumerate}[resume]
        \item ä»»æ„ã®$a, b \in G$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$a \dotprod b = b \dotprod a$ã§ã‚ã‚‹ï¼
    \end{enumerate}
    ç¾¤$(G, \dotprod)$ã®ã“ã¨ã‚’å˜ã«$G$ã¨ã‹ãã“ã¨ã‚‚ã‚ã‚‹ï¼
\end{definition}


è‡ªç„¶æ•°å…¨ä½“ã®é›†åˆ$\symbb{N}$ã¯ï¼Œé€šå¸¸ã®å’Œ$+$ã«å¯¾ã—ã¦ç¾¤ã‚’ãªã™ï¼

å®Ÿæ•°å…¨ä½“ã®é›†åˆ$â„$ã¯ï¼Œé€šå¸¸ã®ç©$\times$ã«å¯¾ã—ã¦ç¾¤ã‚’ãªã•ãªã„ï¼
ãªãœãªã‚‰ï¼Œ$0 \in â„$ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œ$0 \times x = 1$ã¨ãªã‚‹ã‚ˆã†ãª$x \in â„$ãŒå­˜åœ¨ã—ãªã„ãŸã‚ï¼


\subsection{ç’°}

\begin{definition}[ç’°]
    \label{dfn:ring}
    $R$ã‚’é›†åˆï¼Œ$+$ã¨$\dotprod$ã‚’$R$ä¸Šã®äºŒé …æ¼”ç®—ã¨ã™ã‚‹ï¼
    ä»¥ä¸‹ãŒã¿ãŸã•ã‚Œã‚‹ã¨ãï¼Œ$(R, +, \dotprod)$ã¯%
    \ltword{ç’°}[ã‹ã‚“](ring)%
    \index{ã‹ã‚“@ç’°}%
    ã§ã‚ã‚‹ã¨ã„ã†ï¼
    \begin{itemize}
        \item å’Œã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ$(R, +)$ã¯ã‚¢ãƒ¼ãƒ™ãƒ«ç¾¤ã§ã‚ã‚‹ï¼ã™ãªã‚ã¡
        \begin{enumerate}
            \item \label{ring:sum-associative} ä»»æ„ã®$a, b, c \in R$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$(a + b) + c = a + (b + c)$ã§ã‚ã‚‹ï¼
            \item \label{ring:sum-zero} ã‚ã‚‹$0 \in R$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦ï¼Œä»»æ„ã®$a \in R$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$a + 0 = 0 + a = a$ã§ã‚ã‚‹ï¼
            \item \label{ring:sum-opposite} ä»»æ„ã®$a \in R$ã«å¯¾ã—ï¼Œã‚ã‚‹$-a \in R$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦ï¼Œ$a + (-a) = (-a) + a = 0$ã§ã‚ã‚‹ï¼
            \item \label{ring:sum-commutative} ä»»æ„ã®$a, b \in R$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$a + b = b + a$ã§ã‚ã‚‹ï¼
        \end{enumerate}
        \item ç©ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ
        \begin{enumerate}[resume]
            \item \label{ring:prod-associative} ä»»æ„ã®$a, b, c \in R$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$(a \dotprod b) \dotprod c = a \dotprod (b \dotprod c)$ã§ã‚ã‚‹ï¼
            \item \label{ring:prod-one} ã‚ã‚‹$1 \in R$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦ï¼Œä»»æ„ã®$a \in R$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$a \dotprod 1 = 1 \dotprod a = a$ã§ã‚ã‚‹ï¼
        \end{enumerate}
        \item å’Œã¨ç©ã®é–¢ä¿‚ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ
        \begin{enumerate}[resume]
            \item \label{ring:distributive} ä»»æ„ã®$a, b, c \in R$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$(a + b) \dotprod c = a \dotprod c + b \dotprod c$ã§ã‚ã‚Šï¼Œ$a \dotprod (b + c) = a \dotprod b + a \dotprod c$ã§ã‚ã‚‹ï¼
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
    ã•ã‚‰ã«ç©ã«ã¤ã„ã¦ä»¥ä¸‹ãŒã¿ãŸã•ã‚Œã‚‹ã¨ãï¼Œ$(R, +, \dotprod)$ã¯%
    \ltword{å¯æ›ç’°}(commutative ring)%
    \index{ã‹ã‚“@ç’°!ã‹ã‹ã‚“@å¯æ›\indexdash}%
    \index{ã‹ã‹ã‚“@å¯æ›!ã‹ã‚“@\indexdash ç’°|see{ç’°ï¼ˆã‹ã‚“ï¼‰}}%
    ã§ã‚ã‚‹ã¨ã„ã†ï¼
    \begin{enumerate}[start=9]
        \item ä»»æ„ã®$a, b \in R$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$a \dotprod b = b \dotprod a$ã§ã‚ã‚‹ï¼
    \end{enumerate}
    äºŒé …æ¼”ç®—$+$ã®ã“ã¨ã‚’%
    \ltword{å’Œ}[ã‚](sum)%
    \index{ã‚@å’Œ}%
    ã‚ã‚‹ã„ã¯%
    \ltword{åŠ |æ³•}[ã‹|ã»ã†](addition)%
    \index{ã‹ã»ã†@åŠ æ³•}%
    ï¼Œ
    $\dotprod$ã®ã“ã¨ã‚’%
    \ltword{ç©}[ã›ã](product)%
    \index{ã›ã@ç©}%
    ã‚ã‚‹ã„ã¯%
    \ltword{ä¹—|æ³•}[ã˜ã‚‡ã†|ã»ã†](multiplication)%
    \index{ã—ã‚ˆã†ã»ã†@ä¹—æ³•}%
    ã¨ã„ã†ï¼
\end{definition}

\begin{example}
    $n$-æ¬¡æ­£æ–¹è¡Œåˆ—å…¨ä½“ã®é›†åˆã¯ï¼Œè¡Œåˆ—ã®å’Œ$+$ã¨ç©$\dotprod$ã«é–¢ã—ã¦ç’°ã§ã‚ã‚‹ãŒï¼Œ$n = 1$ã®å ´åˆã‚’ã®ããå¯æ›ç’°ã§ãªã„ï¼
\end{example}



\subsection{ä½“}

ã“ã‚Œã‹ã‚‰å®Ÿæ•°ãƒ»è¤‡ç´ æ•°ã®ã‚‚ã¤æ€§è³ªã‚’æŠ½è±¡åŒ–ã—ãŸã€Œ\ltjruby{ä½“}{ãŸã„}ã€ã‚’å®šç¾©ã™ã‚‹ï¼
é‡å­åŠ›å­¦ã«ãŠã„ã¦æ‰±ã†ä½“ã¯åŸºæœ¬çš„ã«è¤‡ç´ æ•°ä½“$\symbb{C}$ã§ã‚ã‚‹ã®ã§ï¼Œã‚ã–ã‚ã–æŠ½è±¡åŒ–ã‚’è¡Œã†å‹•æ©ŸãŒè¦‹ãˆã¥ã‚‰ã„ã‹ã‚‚ã—ã‚Œãªã„ï¼
ã—ã‹ã—ï¼Œä¾‹ãˆã°é‡å­æƒ…å ±ã®åˆ†é‡ã«ãŠã„ã¦ã¯ä½“ã¨ã—ã¦æœ‰é™ä½“ã‚’æ‰±ã†ã“ã¨ãŒã‚ã‚‹ã®ã§ï¼Œã“ã“ã§ä¸€èˆ¬ã®ä½“ã«ã¤ã„ã¦ã®æ€§è³ªã‚’è­°è«–ã—ã¦ãŠãï¼

\begin{definition}[ä½“]
    \label{dfn:field}
    $ğ•‚$ã‚’é›†åˆï¼Œ$+$ã¨$\dotprod$ã‚’$ğ•‚$ä¸Šã®äºŒé …æ¼”ç®—ã¨ã™ã‚‹ï¼
    ä»¥ä¸‹ãŒã¿ãŸã•ã‚Œã‚‹ã¨ãï¼Œ$(ğ•‚, +, \dotprod)$ã¯\ltword{ä½“}[ãŸã„](field)\index{ãŸã„@ä½“}ã§ã‚ã‚‹ã¨ã„ã†ï¼
    \begin{itemize}
        \item å’Œã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ$(ğ•‚, +)$ã¯ã‚¢ãƒ¼ãƒ™ãƒ«ç¾¤ã§ã‚ã‚‹ï¼
            ã™ãªã‚ã¡ï¼Œ
        \begin{enumerate}
            \item \label{field:sum-associative} ä»»æ„ã®$a, b, c \in ğ•‚$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$(a + b) + c = a + (b + c)$ã§ã‚ã‚‹ï¼
            \item \label{field:sum-zero} ã‚ã‚‹$0 \in ğ•‚$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦ï¼Œä»»æ„ã®$a \in ğ•‚$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$a + 0 = 0 + a = a$ã§ã‚ã‚‹ï¼
            \item \label{field:sum-opposite} ä»»æ„ã®$a \in ğ•‚$ã«å¯¾ã—ï¼Œã‚ã‚‹$-a \in ğ•‚$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦ï¼Œ$a + (-a) = (-a) + a = 0$ã§ã‚ã‚‹ï¼
            \item \label{field:sum-commutative} ä»»æ„ã®$a, b \in ğ•‚$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$a + b = b + a$ã§ã‚ã‚‹ï¼
        \end{enumerate}
        \item ç©ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ$(ğ•‚ \setminus \{ 0 \}, \  \dotprod)$ã¯ã‚¢ãƒ¼ãƒ™ãƒ«ç¾¤ã§ã‚ã‚‹ï¼
            ã™ãªã‚ã¡ï¼Œ
        \begin{enumerate}[resume]
            \item \label{field:prod-associative} ä»»æ„ã®$a, b, c \in ğ•‚$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$(a \dotprod b) \dotprod c = a \dotprod (b \dotprod c)$ã§ã‚ã‚‹ï¼
            \item \label{field:prod-one} ã‚ã‚‹$1 \in ğ•‚$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦ï¼Œä»»æ„ã®$a \in ğ•‚$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$a \dotprod 1 = 1 \dotprod a = a$ã§ã‚ã‚‹ï¼
            \item \label{field:prod-reciprocal} ä»»æ„ã®$a \in ğ•‚ \setminus \{0\}$ã«å¯¾ã—ï¼Œã‚ã‚‹$a^{-1} \in ğ•‚$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦ï¼Œ$a \dotprod a^{-1} = a^{-1} \dotprod a = 1$ã§ã‚ã‚‹ï¼
            \item \label{field:prod-commutative} ä»»æ„ã®$a, b \in ğ•‚$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$a \dotprod b = b \dotprod a$ã§ã‚ã‚‹ï¼
        \end{enumerate}
        \item å’Œã¨ç©ã®é–¢ä¿‚ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ
        \begin{enumerate}[resume]
            \item \label{field:distributive} ä»»æ„ã®$a, b, c \in ğ•‚$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$(a + b) \dotprod c = (a \dotprod c) + (b \dotprod c)$ã§ã‚ã‚Šï¼Œ$a \dotprod (b + c) = (a \dotprod b) + (a \dotprod c)$ã§ã‚ã‚‹ï¼
        \end{enumerate}    
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}
    æœ‰ç†æ•°å…¨ä½“ã®é›†åˆ$\symbb{Q}$ï¼Œå®Ÿæ•°å…¨ä½“ã®é›†åˆ$â„$ï¼Œè¤‡ç´ æ•°å…¨ä½“ã®é›†åˆ$â„‚$ã¯ï¼Œ
    ãã‚Œãã‚Œé€šå¸¸ã®å’Œã¨ç©ã«é–¢ã—ã¦ä½“ã«ãªã‚‹ï¼
\end{example}

ä½“ã‚’ã²ã¨ã“ã¨ã§ã„ãˆã°ï¼Œã€Œå››å‰‡æ¼”ç®—ï¼ˆå’Œãƒ»å·®ãƒ»ç©ãƒ»å•†ï¼‰ãŒã§ãã‚‹é›†åˆã€ã§ã‚ã‚‹ï¼
å®Ÿæ•°ã‚„è¤‡ç´ æ•°ã¯ä½“ã®å…¸å‹çš„ãªã‚‚ã®ã§ã‚ã‚‹ï¼
æœ¬ç¨¿ã§ã€Œä½“$ğ•‚$ã€ã¨æ›¸ã„ã¦ã‚ã‚‹å ´åˆï¼Œå®Ÿæ•°$â„$ã‚‚ã—ãã¯è¤‡ç´ æ•°$â„‚$ã¨èª­ã¿æ›¿ãˆã¦å·®æ”¯ãˆãªã„ï¼



\subsection{å®Ÿæ•°}
\label{sec:real-number-field}



\begin{lemma}[ç›¸åŠ ç›¸ä¹—å¹³å‡ã®é–¢ä¿‚]
    \label{thm:arithmetic-mean-vs-geometric-mean}
    2ã¤ã®æ­£ã®å®Ÿæ•°$a, b > 0$ã«å¯¾ã—ï¼Œ
    \begin{equation}
        \label{eq:arithmetic-mean-vs-geometric-mean}
        2 \sqrt{ a b } \leq a + b
    \end{equation}
    ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤\footnote{
        $\displaystyle \frac{a + b}{2}$ã‚’\ltjruby{ç›¸|åŠ }{ãã†|ã‹}å¹³å‡ï¼ˆã¾ãŸã¯ç®—è¡“å¹³å‡ï¼‰ï¼Œ
        $\sqrt{ab}$ã‚’\ltjruby{ç›¸|ä¹—}{ãã†|ã˜ã‚‡ã†}å¹³å‡ï¼ˆã¾ãŸã¯å¹¾ä½•å¹³å‡ï¼‰ã¨ã„ã†ï¼
    }ï¼
    ç­‰å·ï¼ˆ$=$ï¼‰ãŒæˆç«‹ã™ã‚‹ã®ã¯$a = b$ã®ã¨ãï¼Œ
    ã¾ãŸãã®æ™‚ã«é™ã‚‹ï¼
\end{lemma}


\begin{proof}
    ä¸¡è¾ºã¯æ­£ã§ã‚ã‚‹ã®ã§ï¼Œä¸¡è¾ºã‚’2ä¹—ã—ã¦å³è¾ºã‹ã‚‰å·¦è¾ºã‚’å¼•ã‘ã°ï¼Œ
    \begin{equation*}
        (a + b)^2 - (2 \sqrt{ a b })^2
            = a^2 - 2 a b + b^2
            = (a - b)^2
            \geq 0
    \end{equation*}
    ç­‰å·ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã®ã¯$a - b = 0$ã™ãªã‚ã¡$a = b$ã®ã¨ãï¼
\end{proof}


ã‚³ãƒ¼ã‚·ãƒ¼ãƒ»ã‚·ãƒ¥ãƒ¯ãƒ«ãƒ„ã®ä¸ç­‰å¼ã¨å‘¼ã°ã‚Œã‚‹ã‚‚ã®ã«ã¯ã„ãã¤ã‹ã®ãƒãƒªã‚¨ãƒ¼ã‚·ãƒ§ãƒ³ãŒã‚ã‚‹ï¼
ä¸‹ã«æŒ™ã’ã‚‹\cref{thm:real-Cauchy-Schwarz-inequality}ã®ã»ã‹ã«ï¼Œ
\cref{thm:Euclidean-Cauchy-Schwarz}ï¼ˆ\refdfn-[å†…ç©]{dfn:inner-product}ï¼‰ãªã©ãŒã‚ã‚‹ï¼

\begin{lemma}
    \label{thm:real-Cauchy-Schwarz-inequality}
    $a_1, \dots, a_N, b_1, \dots, b_N$ã‚’å®Ÿæ•°ã¨ã™ã‚‹ï¼
    ã“ã®ã¨ãï¼Œä»¥ä¸‹ã®\ltword{ã‚³ãƒ¼ã‚·ãƒ¼ãƒ»ã‚·ãƒ¥ãƒ¯ãƒ«ãƒ„ã®ä¸ç­‰å¼}(Cauchy--Schwarz inequality)%
    \index{ã“ãŠã—ã„ã—ã‚†ã‚ã‚‹ã¤ã®ãµã¨ã†ã—ã@ã‚³ãƒ¼ã‚·ãƒ¼--ã‚·ãƒ¥ãƒ¯ãƒ«ãƒ„ã®ä¸ç­‰å¼}%
    ãŒæˆç«‹ã™ã‚‹ï¼
    \begin{equation}
        \label{eq:real-Cauchy-Schwarz-inequality}
        \ab( \sum_{i = 1}^{N} a_i b_i )^2
        \leq
        \ab( \sum_{i = 1}^{N} a_i^2 )
        \ab( \sum_{i = 1}^{N} b_i^2 )
    \end{equation}
\end{lemma}


\begin{proof}
    ã„ã‚ã„ã‚ãªè¨¼æ˜æ–¹æ³•ãŒã‚ã‚‹ï¼ˆãŸã¨ãˆã°ãƒ¦ãƒ¼ã‚¯ãƒªãƒƒãƒ‰ç©ºé–“$\symbb{R}^N$ã«å¯¾ã—ã¦\cref{thm:Euclidean-Cauchy-Schwarz}ã‚’ç”¨ã„ã‚‹æ–¹æ³•ï¼‰ãŒï¼Œ
    ã“ã“ã§ã¯æ³¥è‡­ã„æ–¹æ³•ã§ç¤ºã™ï¼
    \begin{enumerate}
        \item \bluehead{$N = 2$ã®ã¨ã}\quad
            ç¤ºã™ã¹ãã¯
            \begin{equation}
                \tag{\ref*{eq:real-Cauchy-Schwarz-inequality}$'$}
                \label{eq:eq:real-2-Cauchy-Schwarz-inequality}
                \ab( a_1 b_1 + a_2 b_2 )^2
                \leq
                \ab( a_1^2 + a_2^2 )
                \ab( b_1^2 + b_2^2 )
            \end{equation}
            ãã“ã§ï¼Œå³è¾ºã‹ã‚‰å·¦è¾ºã‚’å¼•ãã¨ï¼Œ
            \begin{equation*}
                \begin{split}
                    \MoveEqLeft
                    \ab( a_1^2 + a_2^2 ) \ab( b_1^2 + b_2^2 )
                        - \ab( a_1 b_1 + a_2 b_2 )^2
                    \\
                    &= a_1^2 b_2^2 + a_2^2 b_1^2 - 2 a_1 a_2 b_1 b_2
                    \\
                    &= (a_1 b_2 - a_2 b_1)^2
                    \geq 0
                \end{split}
            \end{equation*}
        \item \bluehead{ä¸€èˆ¬ã®$N$ã«ã¤ã„ã¦}\quad
            ã‚ã‚‹$N$ã«å¯¾ã—\cref{eq:real-Cauchy-Schwarz-inequality}ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã¨ä»®å®šã™ã‚‹ï¼
            ã“ã®ã¨ãï¼Œ
            \begin{equation*}
                \begin{split}
                    \ab( \sum_{i = 1}^{N+1} a_i b_i )^2
                    &= \ab( \sum_{i = 1}^{N} a_i b_i + a_{N+1} b_{N+1} )^2
                    \\
                    &= \ab( \sum_{i = 1}^{N} a_i b_i )^2 
                        + 2 a_{N+1} b_{N+1} \sum_{i = 1}^{N} a_i b_i
                        + a_{N+1}^2 b_{N+1}^2
                    \\
                    &\leq 
                        \ab( \sum_{i = 1}^{N} a_i^2 )
                        \ab( \sum_{i = 1}^{N} b_i^2 )
                        + 2 a_{N+1} b_{N+1} 
                            \sqrt{ \sum_{i = 1}^{N} a_i^2 }
                            \sqrt{ \sum_{i = 1}^{N} b_i^2 }
                        + a_{N+1}^2 b_{N+1}^2
                    \\
                    &\leq 
                        \ab( \sum_{i = 1}^{N} a_i^2 )
                        \ab( \sum_{i = 1}^{N} b_i^2 )
                        + \ab( b_{N+1}^2 \sum_{i = 1}^{N} a_1^2 )
                        + \ab( a_{N+1}^2 \sum_{i = 1}^{N} b_1^2 )
                        + a_{N+1}^2 b_{N+1}^2
                    \\
                    &=
                        \ab( \sum_{i = 1}^{N} a_i^2 + a_{N+1}^2 )
                        \ab( \sum_{i = 1}^{N} b_i^2 + b_{N+1}^2 )
                    \\
                    &= 
                    \ab( \sum_{i = 1}^{N+1} a_i^2 )
                    \ab( \sum_{i = 1}^{N+1} b_i^2 )
                \end{split}
            \end{equation*}
            1ã¤ç›®ã®$\leq$ã§ä»®å®šã‚’ä½¿ã£ãŸï¼
            2ã¤ç›®ã®$\leq$ã¯\refdfn[ç›¸åŠ ç›¸ä¹—å¹³å‡ã®é–¢ä¿‚]{thm:arithmetic-mean-vs-geometric-mean}ã§ã‚ã‚‹ï¼
            ã—ãŸãŒã£ã¦ï¼Œ$N + 1$ã«å¯¾ã—ã¦ã‚‚\cref{eq:real-Cauchy-Schwarz-inequality}ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ï¼
            $N = 2$ã®ã¨ãã«æˆã‚Šç«‹ã¤ã“ã¨ã¯ã™ã§ã«è¦‹ãŸã®ã§ï¼Œ
            ã™ã¹ã¦ã®è‡ªç„¶æ•°$N$ï¼ˆ$\geq 2$ï¼‰ã«å¯¾ã—ã¦\cref{eq:real-Cauchy-Schwarz-inequality}ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ï¼
    \end{enumerate}
\end{proof}






\subsection{è¤‡ç´ æ•°}
\label{sec:complex-number-field}

è¤‡ç´ æ•°ã¯ç‰©ç†å­¦ã‚’æ‰±ã†ã†ãˆã§å¿…é ˆã®ãƒ„ãƒ¼ãƒ«ã§ã‚ã‚‹ï¼
ã“ã®ç¯€ã§ã¯ï¼Œã¾ãšè¤‡ç´ æ•°ã¯ã©ã®ã‚ˆã†ã«ã—ã¦å®šç¾©ã•ã‚Œã‚‹ã®ã‹ã‚’è¦‹ãŸã®ã¡ã«ï¼Œ
è¤‡ç´ æ•°ã«é–¢ã™ã‚‹ç”¨èªã‚’å®šç¾©ã—ï¼Œãã®æ€§è³ªã‚’èª¿ã¹ã‚‹ï¼


è¤‡ç´ æ•°ã¯æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«æ§‹æˆã•ã‚Œã‚‹\footnote{
    å°å‡ºæ–¹æ³•ã‚’ç†è§£ã™ã‚‹å¿…è¦ã¯ãªã„ãŒï¼Œ
    è¤‡ç´ æ•°ãŒãƒ¦ãƒ¼ã‚¯ãƒªãƒƒãƒ‰å¹³é¢ï¼ˆ$\symbb{R}^2$ï¼‰ã¨åŒã˜ã ã¨ã„ã†ã“ã¨ã‚’çŸ¥ã£ã¦ã„ã‚‹ã¨ï¼Œ
    è¤‡ç´ å¹³é¢ã‚’ç†è§£ã—ã‚„ã™ã„ï¼
}ï¼
é›†åˆ$\symbb{C}$ã‚’
\begin{equation}
    \symbb{C} \coloneq \Set{  (a, b)  \given  a, b \in \symbb{R}  }
\end{equation}
ã§å®šã‚ã‚‹ï¼
ã‚‚ã¡ã‚ã‚“$\symbb{C} = \symbb{R}^2$ã§ã‚ã‚‹ï¼
$\symbb{C}$ã®å…ƒã§ã‚ã‚‹é †åºå¯¾$(a, b) \in \symbb{R}$ã«å¯¾ã—ï¼Œå’Œã¨ç©ã‚’æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã™ã‚‹ï¼
\begin{align}
    \label{eq:definition-of-sum-of-complex-number}
    (a, b) \underset{\symbb{C}}{+} (c, d) &\coloneq (a+c, \  b+d)  \\
    \label{eq:definition-of-product-of-complex-number}
    (a, b) \underset{\symbb{C}}{\times} (c, d) &\coloneq (ac-bd, \  ad+bc)
\end{align}
ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ$(\symbb{C}, \underset{\symbb{C}}{+}, \underset{\symbb{C}}{\times})$ã¯\refdfn-[ä½“]{dfn:field}ã«ãªã‚‹ã®ã§ï¼Œ
ã“ã‚Œã‚’è¤‡ç´ æ•°ä½“ã¨å‘¼ã¶ï¼
$\symbb{C}$ã®å…ƒã‚’\ltword{è¤‡|ç´ |æ•°}[ãµã|ã|ã™ã†]\index{ãµããã™ã†@è¤‡ç´ æ•°}ã¨å‘¼ã³ï¼Œ
è¨˜å·$\iu$ã‚’ç”¨ã„ã¦$(a, b) \eqcolon a + b\iu$ã¨ã‹ãï¼

\begin{proof}
    $\symbb{C}$ã®å…ƒã‚’$x = (a, b)$ï¼Œ$y = (c, d)$ï¼Œ$z = (e, f)$ã¨ã™ã‚‹ï¼
    ç©ã®è¨˜å·$\underset{\symbb{C}}{\times}$ã¯ä¸€éƒ¨çœç•¥ã™ã‚‹ï¼

    \bluehead{å’Œã«ã¤ã„ã¦}\quad
    å’ŒãŒå¯æ›ã‹ã¤çµåˆçš„ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã¯æ˜ã‚‰ã‹ï¼
    é›¶å…ƒã¯$0_{\symbb{C}} \coloneq (0, 0) = 0 + 0\iu$ã§ã‚ã‚Šï¼Œ
    $x$ã«å¯¾ã™ã‚‹å’Œã®é€†å…ƒã¯$-x = (-a, -b)$ã§ã‚ã‚‹ï¼

    \bluehead{ç©ã«ã¤ã„ã¦}\quad
    ç©ãŒå¯æ›ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã¯æ˜ã‚‰ã‹ï¼
    å˜ä½å…ƒã¯$1_{\symbb{C}} \coloneq (1, 0) = 1 + 0\iu$ã§ã‚ã‚Šï¼Œ
    $x \neq 0_{\symbb{C}}$ã«å¯¾ã™ã‚‹ç©ã®é€†å…ƒã¯$(a / \sqrt{a^2 + b^2}, \  -b / \sqrt{a^2 + b^2} )$ã§ã‚ã‚‹ï¼
    ç©ãŒçµåˆçš„ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã¯
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            (xy)z &= (ac-bd, \  bc+ad) \underset{\symbb{C}}{\times} (e, f)   \\
                %   &= \cdots  \\
                  &= (a, b) \underset{\symbb{C}}{\times} (ce-df, \  de+cf)   \\
                  &= x(yz)
        \end{split}
    \end{equation*}

    \bluehead{åˆ†é…æ³•å‰‡}\quad
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            (x \underset{\symbb{C}}{+} y) \underset{\symbb{C}}{\times} z
            &= (a+c, \  b+d) \underset{\symbb{C}}{\times} (e, f)   \\ 
            &= (ae+ce-bf-df, \  af+cf+be+de)   \\
            &= (ae-bf, \  af+be) \underset{\symbb{C}}{+} (ce-df, \  cf+de)   \\
            &= (x \underset{\symbb{C}}{\times} z) \underset{\symbb{C}}{+}
               (y \underset{\symbb{C}}{\times} z)
        \end{split}
    \end{equation*}
\end{proof}

è¤‡ç´ æ•°ã®ç©ã‚’å½¢å¼çš„ã«å±•é–‹ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ
$(ac + \iu^2 bd) + \iu (bc + ad)$ã¨ãªã‚‹ï¼
ã“ã‚Œã¨ç©ã®å®šç¾©ï¼ˆ\cref{eq:definition-of-product-of-complex-number}ï¼‰ã‚’è¦‹æ¯”ã¹ã‚‹ã¨ï¼Œ
$\iu^2 \equiv -1$ã¨è§£é‡ˆã§ãã‚‹ï¼
ã“ã‚ŒãŒè™šæ•°å˜ä½$\iu$ã§ã‚ã‚‹ï¼

å®Ÿæ•°$a \in \symbb{R}$ã¯ï¼Œè¤‡ç´ æ•°$a = (a, 0)$ã¨ã¿ãªã™ã“ã¨ã§ï¼Œ
è¤‡ç´ æ•°ã«çµ„ã¿è¾¼ã‚€ã“ã¨ãŒã§ãã‚‹ï¼ˆ$\symbb{R} \subset \symbb{C}$ï¼‰ï¼
éƒ¨åˆ†é›†åˆ$\symbb{C} \setminus \symbb{R}$ã®å…ƒã‚’\ltword{è™š|æ•°}[ãã‚‡|ã™ã†]\index{ãã‚ˆã™ã†@è™šæ•°}ã¨ã„ã†%
\footnote{
    è™šæ•°ã¨ã¯$a + \iu b$ï¼ˆ$a, b \in \symbb{R}$ï¼Œ$b \neq 0$ï¼‰ã¨ã‚ã‚‰ã‚ã›ã‚‹æ•°ã®ã“ã¨ã§ã‚ã‚‹ï¼
    ã—ãŸãŒã£ã¦ï¼Œ$3\iu$ã®ã¿ãªã‚‰ãš$1 + 3\iu$ã‚‚è™šæ•°ã§ã‚ã‚‹ï¼
    $\iu b$ï¼ˆ$b \in \symbb{R}$ï¼‰ã¨ã‚ã‚‰ã‚ã•ã‚Œã‚‹æ•°ï¼ˆãŸã¨ãˆã°$3\iu, -2\iu$ï¼‰ã‚’æŒ‡ã™ç”¨èªã¯\word{ç´”è™šæ•°}ã§ã‚ã‚‹ï¼
}ï¼

è¤‡ç´ æ•°$z = a + b\iu$ï¼ˆ$a, b$ã¯å®Ÿæ•°ï¼‰ã«å¯¾ã—ï¼Œ
$\Real z = a$ã‚’$z$ã®\ltword{å®Ÿ|éƒ¨}[ã˜ã¤|ã¶]\index{ã—ã¤ãµ@å®Ÿéƒ¨}ï¼Œ
$\Imaginary z = b$ã‚’$z$ã®\ltword{è™š|éƒ¨}[ãã‚‡|ã¶]\index{ãã‚ˆãµ@è™šéƒ¨}ã¨ã„ã†ï¼

è¤‡ç´ æ•°ã®\ltword{çµ¶|å¯¾|å€¤}[ãœã£|ãŸã„|ã¡](absolute value)\index{ã›ã¤ãŸã„ã¡@çµ¶å¯¾å€¤}ã‚’
\begin{equation}
    \label{eq:complex-number-abs}
    \abs{z} 
        = \abs{a + b\iu}
        \coloneq \sqrt{a^2 + b^2}
\end{equation}
ã§å®šã‚ã‚‹ï¼$0 \leq \abs{z} < \infty$ã§ã‚ã‚Šï¼Œ
$\abs{z} = 0$ã¨ãªã‚‹ã®ã¯$a = b = 0$ï¼Œã¤ã¾ã‚Š$z = 0$ã®ã¨ãã«é™ã‚‹ï¼



\subsubsection*{è¤‡ç´ å…±å½¹}

è¤‡ç´ æ•°$a + \iu b$ã«å¯¾ã™ã‚‹è¤‡ç´ æ•°$a - \iu b$ã®ã“ã¨ã‚’ï¼Œ
\ltword{å…±|å½¹|è¤‡|ç´ |æ•°}[ãã‚‡ã†|ã‚„ã|ãµã|ã|ã™ã†]%
\index{ãã‚ˆã†ã‚„ã@å…±å½¹!ãµããã™ã†@è¤‡ç´ æ•°}%
ã‚ã‚‹ã„ã¯\ltword{è¤‡|ç´ |å…±|å½¹}[ãµã|ã|ãã‚‡ã†|ã‚„ã](complex conjugate)%
\index{è¤‡ç´ å…±å½¹@ãµãããã‚ˆã†ã‚„ã}%
ã¨ã„ã†%
\footnote{\label{footnote:joyo-kanji}
    \ltjruby{å…±|å½¹}{ãã‚‡ã†|ãˆã}ã¯èª¤èª­ï¼
    ã‚‚ã¨ã‚‚ã¨ã¯\ltjruby{è»›}{ãã³ã}ï¼ˆ\ltjruby{ç‰›|è»Š}{ãã£|ã—ã‚ƒ}ãªã©ã‚’å¼•ãç‰›é¦¬ã«å–ã‚Šä»˜ã‘ã‚‹æ¨ªå‘ãã®æ£’ï¼‰ã¨ã„ã†å­—ã‚’ç”¨ã„ã¦\ltjruby{å…±|è»›}{ãã‚‡ã†|ã‚„ã}ã¨ã‹ã„ã¦ã„ãŸãŒï¼Œ
    1946å¹´ã«å®šã‚ã‚‰ã‚ŒãŸå½“ç”¨æ¼¢å­—ï¼Œ1981å¹´ã®å¸¸ç”¨æ¼¢å­—ã¸ã®æ›¸ãæ›ãˆã«ä¼´ã„\ltjruby{å…±|å½¹}{ãã‚‡ã†|ã‚„ã}ã¨æ›¸ã‹ã‚Œã‚‹ã‚ˆã†ã«ãªã£ãŸï¼
    åŒæ§˜ã®ç†ç”±ã§ï¼Œ
    \ltjruby{äº¤|å‰}{ã“ã†|ã•}ã¯äº¤\underline{å·®}ï¼Œ
    \ltjruby{å‡½|æ•°}{ã‹ã‚“|ã™ã†}ï¼ˆå‡½ã¯ã€Œç®±ã€ã®æ„ï¼‰ã¯\underline{é–¢}æ•°ã¨æ›¸ãæ›ãˆã‚‰ã‚ŒãŸï¼
    \cite{ito-lebesgue-1963}ï¼ˆ1963å¹´ï¼‰ã®ã‚ˆã†ã«å¤ã„æ›¸ç±ã¯ã€Œå‡½æ•°ã€è¡¨è¨˜ã‚’ç”¨ã„ã¦ã„ã‚‹ï¼
    
    å¸¸ç”¨æ¼¢å­—è¡¨ã«å«ã¾ã‚Œã‚‹æ¼¢å­—ã¯æ„å¤–ã«å°‘ãªã„ï¼
    ä¾‹ãˆã°\underline{æ¥•}å††ã¯è¡¨å¤–å­—ã§ã‚ã‚‹ï¼
    \underline{æ±}é–¢æ•°ï¼Œ\underline{å‹¾}é…ã¯2010å¹´ã®æ”¹è¨‚ã§ãã‚ãˆã‚‰ã‚ŒãŸï¼
    å¸¸ç”¨æ¼¢å­—ã¸ã®æ›¸ãæ›ãˆã®ä¾‹ã«ã¤ã„ã¦ã¯ï¼Œ
    Wikipediaæ—¥æœ¬èªç‰ˆã®ã€Œ\href{https://ja.wikipedia.org/wiki/åŒéŸ³ã®æ¼¢å­—ã«ã‚ˆã‚‹æ›¸ãã‹ãˆ}{åŒéŸ³ã®æ¼¢å­—ã«ã‚ˆã‚‹æ›¸ãã‹ãˆ}ã€ã«è©³ã—ã„ï¼
}ï¼
è¤‡ç´ æ•°$z$ã®è¤‡ç´ å…±å½¹ã‚’ï¼Œ$\bar{z}$ã‚„$z^*$ã¨æ›¸ãï¼

è¤‡ç´ å…±å½¹ã‚’ç”¨ã„ã‚‹ã¨ï¼Œ
$z$ã®çµ¶å¯¾å€¤ã¯
\begin{equation}
    \abs{z}^2 = z \cdotp \conj{z}
\end{equation}
ã¨ã‹ã‘ã‚‹ï¼
å®Ÿéš›ã®è¨ˆç®—ã§ã‚‚ã‚ˆãä½¿ã†ï¼Œéå¸¸ã«æœ‰ç”¨ãªé–¢ä¿‚å¼ã§ã‚ã‚‹ï¼




\subsubsection*{è¤‡ç´ æ•°ã«ã¤ã„ã¦ã®æ€§è³ª}

\begin{proposition}
    $\frac{1}{\iu} \equiv \iu^{-1} = -\iu$ã§ã‚ã‚‹ï¼
\end{proposition}

\begin{proof}
    $\iu^{-1}$ã¨ã¯$\iu$ã®ç©ã«é–¢ã™ã‚‹é€†å…ƒã§ã‚ã‚‹ã‹ã‚‰ï¼Œ
    $\iu^{-1} \cdotp \iu = 1$ã§ãªã‘ã‚Œã°ãªã‚‰ãªã„ï¼
    ã“ã“ã§ï¼Œ$(-\iu) \cdotp \iu = 1$ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ï¼Œ
    ãŠã‚ˆã³é€†å…ƒã®ä¸€æ„æ€§ï¼ˆ\refdfn-[ä½“]{dfn:field}ã®å…¬ç†ï¼‰ã‹ã‚‰ï¼Œ$\iu^{-1} = -\iu$ã§ã‚ã‚‹ï¼
\end{proof}

\begin{proposition}
    è¤‡ç´ æ•°$z_1, z_2$ã®çµ¶å¯¾å€¤ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ
    ä»¥ä¸‹ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ï¼
    \begin{enumerate}
        \item $\abs{z_1 z_2} = \abs{z_1} \abs{z_2}$
        \item $\abs{z_1 + z_2} \leq \abs{z_1} + \abs{z_2}$
            ï¼ˆ\ltword{ä¸‰è§’ä¸ç­‰å¼}\index{ã•ã‚“ã‹ããµã¨ã†ã—ã@ä¸‰è§’ä¸ç­‰å¼}ï¼‰
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    $z_1 = a_1 + \iu b_1$ï¼Œ$z_2 = a_2 + \iu b_2$ã¨ãŠãï¼
    \begin{enumerate}
        \item æ¬¡ã®ã‚ˆã†ãªè¨ˆç®—ã§ç¤ºã•ã‚Œã‚‹ï¼
            \begin{equation*}
                \begin{split}
                    \abs{z_1 z_2}^2 
                        &= \abs{ a_1 a_2 + \iu a_1 b_2 + \iu a_2 b_1 - a_2 b_2 }^2   \\
                        &= (a_1 a_2 - b_1 b_2)^2 + (a_1 b_2 + a_2 b_1)^2   \\
                        &= (a_1^2 + b_1^2) (a_2^2 + b_2^2)
                        \quad = \abs{z_1}^2 \abs{z_2}^2
                \end{split}
            \end{equation*}
        \item ä¸¡è¾ºã¯éè² ã§ã‚ã‚‹ã‹ã‚‰ï¼Œ2ä¹—ã—ãŸ$\abs{z_1 + z_2}^2 \leq \abs{z_1}^2 + 2 \abs{z_1} \abs{z_2} + \abs{z_2}$ã‚’ç¤ºã›ã°ã‚ˆã„ï¼
            \begin{equation*}
                \begin{split}
                    \abs{z_1} + \abs{z_2}
                \end{split}
            \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{proof}


\begin{proposition}
    \label{thm:complex-abs-squared-inequality}
    è¤‡ç´ æ•°$x, y$ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œä»¥ä¸‹ã®ä¸ç­‰å¼ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ï¼
    \begin{align}
        \label{eq:complex-abs-squared-inequality}
        \abs{x + y}^2 
            &\leq \ab\big( \abs{x} + \abs{y} )^2 
            \leq 2\ab\big( \abs{x}^2 + \abs{y}^2 )
    \end{align}
\end{proposition}

\begin{proof}
    ã¾ãšï¼Œ
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            \abs{x + y}^2
                &= \abs{x}^2 + 2\Real (xy) + \abs{y}^2    \\
                &\leq \abs{x}^2 + 2 \abs{x} \abs{y} + \abs{y}^2  \\
                &= \ab( \abs{x} + \abs{y} )^2
        \end{split}
    \end{equation*}
    ã‚ˆã‚Šå·¦å´ã®ä¸ç­‰å·ãŒç¤ºã•ã‚Œã‚‹ï¼
    å³å´ã®ä¸ç­‰å·ã¯ï¼Œ
    ç›¸åŠ ç›¸ä¹—å¹³å‡ã®é–¢ä¿‚$2\sqrt{ab} \leq a + b$ï¼ˆ$a, b > 0$ï¼‰ã‚ˆã‚Šæ˜ã‚‰ã‹ã§ã‚ã‚‹ï¼
\end{proof}


\begin{corollary}
    \label{thm:complex-abs-product-inequality}
    è¤‡ç´ æ•°$x, y$ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œä»¥ä¸‹ã®ä¸ç­‰å¼ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ï¼
    \begin{equation}
        \label{eq:complex-abs-product-inequality}
        2\abs{xy} = \abs{x}^2 + \abs{y}^2
    \end{equation}
\end{corollary}

\begin{proof}
    \(
        \abs{x}^2 -2 \abs{x} \abs{y} + \abs{y}^2
            = \ab( \abs{x} - \abs{y} )^2
            \geq 0
    \)ã‚ˆã‚Šå¾“ã†ï¼
\end{proof}


\begin{theorem}[ã‚³ãƒ¼ã‚·ãƒ¼ãƒ»ã‚·ãƒ¥ãƒ¯ãƒ«ãƒ„ã®ä¸ç­‰å¼]
    \label{thm:Euclidean-Cauchy-Schwarz}
    $x_1, \dots, x_n, y_1, \dots, \  y_n \in \symbb{C}$ã«å¯¾ã—ï¼Œ
    \begin{equation}
        \label{eq:Euclidean-Cauchy-Schwarz}
        \abs*{ \sum_{i=1}^{n} \conj{x_i} y_i }^2
        \leq \ab( \sum_{i=1}^{n} \abs{x_i}^2 )
             \ab( \sum_{i=1}^{n} \abs{y_i}^2 )
    \end{equation}
\end{theorem}

\cref{thm:Euclidean-Cauchy-Schwarz}ã¯\cref{thm:Cauchy-Schwarz-inequality}ã®ç‰¹æ®Šãªå ´åˆ%
ï¼ˆ\refdfn-[å†…ç©ç©ºé–“]{dfn:inner-product}$\symbb{C}^n$ã«å¯¾ã—ã¦é©ç”¨ã—ãŸã‚‚ã®ï¼‰ã§ã‚ã‚‹ã®ã§ï¼Œ
è¨¼æ˜ã¯ãã¡ã‚‰ã§è¡Œã†ï¼



\subsubsection*{æ¥µå½¢å¼}

è¤‡ç´ æ•°$z = a + b \iu$ï¼ˆ$a, b \in \symbb{C}$ï¼‰ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ
$r \colon \abs{z} = \sqrt{a^2 + b^2}$ã¨ãŠãï¼
$r \neq 0$ã®ã¨ãï¼ˆã™ãªã‚ã¡$z \neq 0$ã®ã¨ãï¼‰ï¼Œ
$\tilde{z} \coloneq z / r$ã¨ãŠã‘ã°ï¼Œ
$\tilde{z} = \tilde{a} + \tilde{b} \iu$ï¼ˆ$\tilde{a} = a / r$ï¼Œ$\tilde{b} = b / r$ï¼‰ã§ã‚ã‚Šï¼Œ
ã•ã‚‰ã«$\tilde{a}^2 + \tilde{b}^2 = 1$ã§ã‚ã‚‹ï¼
ãã“ã§ï¼Œ
\begin{equation*}
    \tilde{a} = \cos \theta,
    \quad
    \tilde{b} = \sin \theta
\end{equation*}
ã¨ãªã‚‹$0 \leq \theta < 2\pi$ãŒã¨ã‚Œã‚‹ï¼
ã“ã®ã¨ã$z = r (\cos \theta + \iu \sin \theta)$ã§ã‚ã‚‹ãŒï¼Œ
ã‚ªã‚¤ãƒ©ãƒ¼ã®å…¬å¼ã‚’ã¤ã‹ã†ã¨$z = r e^{\iu \theta}$ã¨ã‹ã‘ã‚‹ï¼
ãã“ã§ï¼Œæ¬¡ã®ã‚ˆã†ãªå®šç¾©ãŒã§ãã‚‹ï¼

\begin{definition}
    \label{dfn:complex-plane}
    è¤‡ç´ æ•°$z \neq 0$ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ
    \begin{equation*}
        z = r e^{\iu \theta}
          = r ( \cos \theta + \iu \sin \theta ),
        \quad 0 < r,
        \quad 0 \leq \theta < 2\pi
    \end{equation*}
    ã¨ã‹ã„ãŸã¨ãï¼Œ
    $r$ã‚’$z$ã®\ltword{å‹•|å¾„}[ã©ã†|ã‘ã„](radius)\index{ã¨ã†ã‘ã„@å‹•å¾„}ï¼Œ
    $\theta$ã‚’$z$ã®\ltword{å|è§’}[ã¸ã‚“|ã‹ã](argument)\index{åè§’}ã¨ã„ã†%
    \footnote{$z$ã®å‹•å¾„ã¨ã¯ï¼Œ$z$ã®çµ¶å¯¾å€¤$\abs{z}$ã®ã“ã¨ã§ã‚ã‚‹ï¼}%
    \footnote{$z = 0$ã®ã¨ãåè§’ã¯å®šç¾©ã§ããªã„ï¼}ï¼
    ã¾ãŸï¼Œ$e^{\iu \theta}$ã®ã“ã¨ã‚’
    $z$ã®\word{ä½ç›¸}[ã„|ãã†](phase)%
    \index{ã„ãã†@ä½ç›¸ï¼ˆphaseï¼‰}%
    ã¨ã„ã†ã“ã¨ãŒã‚ã‚‹\footnote{
        $\theta$ã®ã“ã¨ã‚’ä½ç›¸ã¨ã„ã†ã“ã¨ã‚‚ã‚ã‚‹ï¼
    }\footnote{
        \cref{sec:topological-space}ã§æ‰±ã†ä½ç›¸(topology)ã¨ã¯åˆ¥ã®ã‚‚ã®ï¼
    }ï¼
\end{definition}

ã“ã®è¡¨è¨˜æ–¹æ³•ã®åˆ©ç‚¹ã¯ï¼Œ
æ›ã‘ç®—ãŒå®¹æ˜“ã«ãªã‚‹ã“ã¨ã§ã‚ã‚‹ï¼
æ¬¡ã«ã‚ã’ã‚‹æ€§è³ªã¯ï¼Œ
æŒ‡æ•°é–¢æ•°$e^x$ã®æ€§è³ªã‚’ä½¿ãˆã°æ˜ã‚‰ã‹ã§ã‚ã‚‹ï¼

\begin{proposition}
    \label{thm:product-of-polar-complex-numbers}
    $z_1 = r_1 e^{\iu \theta_1}$ï¼Œ$z_2 = r_2 e^{\iu \theta_2}$ï¼ˆ$z_1, z_2 \neq 0$ï¼‰ã«å¯¾ã—ï¼Œ
    \begin{enumerate}
        \item $z_1 z_2 = r_1 r_2 e^{\iu (\theta_1 + \theta_2)}$
        \item $1 / z_1 = (1 / r_1) e^{-\iu \theta_1}$
    \end{enumerate}
\end{proposition}



\begin{theorem}[ãƒ‰ãƒ»ãƒ¢ã‚¢ãƒ–ãƒ«ã®å®šç†]
    è¤‡ç´ æ•°$z = e^{\iu \theta}$ã¨æ•´æ•°$n$ã«å¯¾ã—ï¼Œ
    \begin{equation*}
        z^n = e^{\iu n \theta}
            = \cos n\theta + \iu \sin n\theta
    \end{equation*}
\end{theorem}



\begin{proof}
    \cref{thm:product-of-polar-complex-numbers}ã‚’ç¹°ã‚Šè¿”ã—é©ç”¨ã™ã‚Œã°ã‚ˆã„%
    \footnote{
        ãªãŠï¼Œè¤‡ç´ æ•°$z, w$ã«ã¤ã„ã¦$(e^z)^w = e^{zw}$ã¯ä¸€èˆ¬ã«æˆç«‹ã—ãªã„ï¼
    }ï¼
\end{proof}






\end{document}