\documentclass[../sotsu.tex]{subfiles}

\begin{document}


\section{ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“}

\subsection{ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“}

ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ã«ãŠã‘ã‚‹å®Œå‚™æ€§ã«ã¤ã„ã¦è€ƒãˆã¦ã¿ã‚ˆã†ï¼

$V$ã‚’ãƒãƒ«ãƒ ç©ºé–“\refdfn{dfn:norm}ã¨ã™ã‚‹ï¼
$ğ’™, ğ’š \in V$ã®è·é›¢\refdfn{dfn:distance}ã¯ï¼Œ
$d(ğ’™, ğ’š) \coloneq \norm{ğ’™ - ğ’š}$ã§å®šç¾©ã§ãã‚‹ï¼ˆ\cref{thm:norm-is-distance}ï¼‰ï¼
ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ$V$ã®åæŸåˆ—\refdfn{dfn:convergent-sequence}ã¨ã‚³ãƒ¼ã‚·ãƒ¼åˆ—\refdfn{dfn:Cauchy-sequence}ã¯ï¼Œä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã§ãã‚‹ï¼
\begin{itemize}
    \item $V$ã®ç‚¹åˆ—$\sequ{ğ’—_i}$ãŒåæŸåˆ—ã§ã‚ã‚‹ã¨ã¯ï¼Œ$\sequ{ğ’—_i}$ãŒã‚ã‚‹$ğ’— \in V$ã«åæŸã™ã‚‹ï¼Œ
        ã¤ã¾ã‚Š$\lim_{n \to \infty} x_n = x \in V$ã¨ãªã‚‹ã“ã¨ã‚’ã„ã†ï¼
    \item $V$ã®ç‚¹åˆ—$\sequ{ğ’—_i}$ãŒã‚³ãƒ¼ã‚·ãƒ¼åˆ—ã§ã‚ã‚‹ã¨ã¯ï¼Œ
        $\lim_{m, n \to \infty} \norm{ğ’—_m - ğ’—_n} = 0$ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‚’ã„ã†ï¼
\end{itemize}
ã“ã‚Œã‚‰ã‚’ç”¨ã„ã¦ï¼Œãƒãƒ«ãƒ ç©ºé–“ã®å®Œå‚™æ€§ã‚’å®šç¾©ã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã‚‹ï¼

\begin{definition}
    ãƒãƒ«ãƒ ç©ºé–“$V$ãŒå®Œå‚™ã§ã‚ã‚‹ã¨ã¯ï¼Œ$V$ã®ã‚³ãƒ¼ã‚·ãƒ¼åˆ—ãŒåæŸåˆ—ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‚’ã„ã†ï¼
\end{definition}

\begin{definition}[ãƒãƒŠãƒƒãƒç©ºé–“]
    \label{dfn:Banach-space}
    å®Œå‚™ãªãƒãƒ«ãƒ ç©ºé–“ã‚’\word{ãƒãƒŠãƒƒãƒç©ºé–“}(Banach space)ã¨ã„ã†ï¼
\end{definition}

å†…ç©ç©ºé–“\refdfn{dfn:inner-product}ã§ã¯ï¼Œå†…ç©ã‹ã‚‰å°ã‹ã‚Œã‚‹ãƒãƒ«ãƒ ãŒå­˜åœ¨ã™ã‚‹ã®ã§ã‚ã£ãŸï¼
ã“ã®ãƒãƒ«ãƒ ã‚’ç”¨ã„ã‚Œã°ï¼Œå®Œå‚™ãªå†…ç©ç©ºé–“ã¨ã„ã†ã‚‚ã®ã‚’å®šç¾©ã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã‚‹ï¼

\begin{definition}[ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“]
    \label{dfn:Hilbert-space}
    å®Œå‚™ãªå†…ç©ç©ºé–“ã‚’\word{ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“}(Hilbert space)ã¨ã„ã†ï¼
\end{definition}

\begin{proposition}
    å®Ÿãƒ¦ãƒ¼ã‚¯ãƒªãƒƒãƒ‰ç©ºé–“$â„^n$ãŠã‚ˆã³è¤‡ç´ ãƒ¦ãƒ¼ã‚¯ãƒªãƒƒãƒ‰ç©ºé–“$â„‚^n$ã¯ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“ã§ã‚ã‚‹ï¼
\end{proposition}



\subsection{å°„å½±å®šç†}

\refdfn[è·é›¢]{dfn:distance}%
$d(ğ’™, ğ’š) = \norm{ğ’™ - ğ’š} = \sqrt{\iparen{ğ’™ - ğ’š, \  ğ’™ - ğ’š}}$ã§ã‚ã‚‹ï¼

\begin{lemma}
    \label{thm:lemma-of-projection-theorem}
    ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“$\symcal{H}$ã¨ãã®\refdfn-[é–‰]{dfn:closed-set}éƒ¨åˆ†ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“$\symcal{D}$ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ
    ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«$ğ’— \in \symcal{H}$ã¨$\symcal{D}$ã®è·é›¢ã‚’
    \begin{equation*}
        \symcal{d}(ğ’—, \symcal{D}) 
            \coloneq \inf_{ğ’˜ \in \symcal{D}} d(ğ’—, ğ’˜)
            = \inf_{ğ’˜ \in \symcal{D}} \norm{ğ’— - ğ’˜}
    \end{equation*}
    ã§å®šã‚ã‚‹ï¼
    ã“ã®ã¨ãï¼Œ
    $\symcal{d}(ğ’—, \symcal{D}) = d(ğ’—, ğ’˜)$ã¨ãªã‚‹ã‚ˆã†ãª$ğ’˜ \in \symcal{D}$ãŒãŸã ã²ã¨ã¤å­˜åœ¨ã™ã‚‹ï¼
\end{lemma}

\begin{proof}
    $\symcal{d}(ğ’—, \symcal{D})$ã®å®šç¾©ã‚ˆã‚Šï¼Œ
    $d(ğ’— - ğ’˜_n) \xrightarrow{n \to \infty} \symcal{d}(ğ’—, \symcal{D})$ã¨ãªã‚‹ã‚ˆã†ãª$\symcal{D}$ã®ç‚¹åˆ—$\sequ{ğ’˜_n}[n \in \symbb{N}]$ãŒã¨ã‚Œã‚‹ï¼
    ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            d^2 (ğ’˜_m, ğ’˜_n)
                &= \norm{(ğ’˜_m + ğ’—) + (ğ’— - ğ’˜_n)}^2  \\
                &= 2 \ab( \norm{ğ’˜_m + ğ’—}^2 + \norm{ğ’— + ğ’˜_n}^2 ) 
                    - \norm{(ğ’˜_m - ğ’—) - (ğ’— - ğ’˜_n)}^2
                    \qquad \text{ï¼ˆ\refthm[ä¸­ç·šå®šç†]{thm:parallelogram-law}ï¼‰}  \\
                &= 2 \ab( \norm{ğ’— - ğ’˜_m}^2 + \norm{ğ’— - ğ’˜_n}^2 )
                    - 4 \norm*{ \frac{ğ’˜_m + ğ’˜_n}{2} - ğ’— }^2  \\
                &\leq 2 \ab( \norm{ğ’— - ğ’˜_m}^2 + \norm{ğ’— - ğ’˜_n}^2 )
                    - 4 \symcal{d}(ğ’—, \symcal{D})  \\
                &\xrightarrow{m, n \to \infty}
                    2 \ab\big( \symcal{d}(ğ’—, \symcal{D}) + \symcal{d}(ğ’—, \symcal{D}) )
                    - 4 \symcal{d}(ğ’—, \symcal{D})
                = 0
        \end{split}
    \end{equation*}
    æœ€å¾Œã®ä¸ç­‰å·ã§ã¯ï¼Œ$(ğ’˜_m + ğ’˜_n)/2 \in \symcal{D}$ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ï¼Œ
    ãŠã‚ˆã³$\symcal{d}(ğ’—, \symcal{D})$ã®æœ€å°æ€§ã‚’ä½¿ã£ãŸï¼

    ã“ã‚Œã«ã‚ˆã‚Šï¼Œ$\sequ{ğ’˜_n}[n \in \symbb{N}]$ã¯\refdfn[ã‚³ãƒ¼ã‚·ãƒ¼åˆ—]{dfn:Cauchy-sequence}ã§ã‚ã‚Šï¼Œ
    ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“ã®å®Œå‚™æ€§ã‹ã‚‰ã“ã‚Œã¯ã‚ã‚‹$ğ’˜ \in \symcal{D}$ã«åæŸã™ã‚‹ï¼

    ä¸€æ„æ€§ã‚’ç¤ºã™ï¼$ğ’˜, ğ’˜' \in W$ãŒã¨ã‚‚ã«$\symcal{d}(ğ’—, \symcal{D}) = d(ğ’—, ğ’˜^{(\prime)})$ã‚’æº€ãŸã™ã¨ã—ã¦ï¼Œ
    $d^2 (ğ’˜, ğ’˜')$ã‚’ä¸Šã®æ–¹æ³•ã§è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã¨ï¼Œã“ã‚Œã¯$0$ã«ãªã‚‹ã®ã§ï¼Œ$ğ’˜ = ğ’˜'$ã§ã‚ã‚‹ï¼
\end{proof}


\begin{theorem}[å°„å½±å®šç†]
    \label{thm:projection-theorem}
    ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“$\symcal{H}$ã«å¯¾ã—ï¼Œé–‰éƒ¨åˆ†ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“$\symcal{D} \subset \symcal{H}$ã¨ãã®\refdfn[ç›´äº¤è£œç©ºé–“]{dfn:orthogonal-compliment}$\symcal{D}^\perp$ã‚’ã¨ã‚‹ï¼
    ã“ã®ã¨ãï¼Œä»»æ„ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«$\symbf{z}$ã«å¯¾ã—ï¼Œ
    $\symbf{x} \in \symcal{D}$ã¨$\symbf{y} \in \symcal{D}^\perp$ãŒãã‚Œãã‚ŒãŸã ã²ã¨ã¤å­˜åœ¨ã—ï¼Œ
    $\symcal{z} = \symcal{x} + \symcal{y}$ã¨ã‹ã‘ã‚‹ï¼
    ã™ãªã‚ã¡$\symcal{H} = \symcal{D} \oplus \symcal{D}^\perp$ã¨\refdfn[ç›´å’Œåˆ†è§£]{dfn:direct-sum-of-vector-space}ã§ãã‚‹ï¼
\end{theorem}

\begin{proof}
    $\symbf{z} \in \symcal{H}$ã¨ã™ã‚‹ï¼
    \cref{thm:lemma-of-projection-theorem}ã®æ–¹æ³•ã§$\symbf{x} \in \symcal{D}$ã‚’ã¨ã‚‹ï¼
    ã“ã®ã¨ã$\symbf{y} \coloneq \symbf{z} - \symbf{x} \in \symcal{D}^\perp$ã‚’ç¤ºã›ã°ã‚ˆã„ï¼
    ä»»æ„ã®$\lambda \in \symbb{R}$ãŠã‚ˆã³$\symbf{a} \in \symcal{D}$ã«å¯¾ã—ï¼Œ
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            0 \leq \norm{\symbf{y}}^2
                &= \norm{\symbf{z} - \symbf{x}}^2  \\
                &\leq \norm{\symbf{z} - (\symbf{x} - \lambda \symbf{a})}^2
                    \quad \text{ï¼ˆ$\symbf{x} - \lambda \symbf{a} \in \symcal{D}$ï¼Œ
                                $\norm{\symbf{z} - \symbf{x}}$ã®æœ€å°æ€§ï¼‰} \\
                &= \norm{\symbf{y} + \lambda \symbf{a}}^2  \\
                &= \norm{\symbf{y}}^2 + 2 \lambda \Re \iparen{\symbf{y}, \symbf{a}} + \lambda^2 \norm{\symbf{a}}^2  \\
        \end{split}
    \end{equation*}
    ã—ãŸãŒã£ã¦ï¼Œ
    \(  2 \lambda \Re \iparen{\symbf{y}, \symbf{a}} + \lambda^2 \norm{\symbf{a}}^2  \geq  0  \)
    ã§ã‚ã‚‹ãŒï¼Œ$\lambda \in \symbb{R}$ã¯ä»»æ„ãªã®ã§ï¼Œ$\Re \iparen{\symbf{y}, \symbf{a}} = 0$ï¼
    ã¾ãŸï¼Œ$\lambda \to \iu \lambda$ã¨ã—ã¦åŒæ§˜ã«è€ƒãˆã‚‹ã¨ï¼Œ$\Im \iparen{\symbf{y}, \symbf{a}} = 0$ï¼
    ã‚ˆã£ã¦$\iparen{\symbf{y}, \symbf{a}} = 0$ã§ã‚ã‚‹ï¼
    $\symbf{a} \in \symcal{D}$ã¯ä»»æ„ã ã£ãŸã®ã§ï¼Œ$\symbf{y} \in \symcal{D}$ãŒç¤ºã•ã‚ŒãŸï¼
\end{proof}



\subsection{ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“ã®åŸºåº•}

ä¸€èˆ¬ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ã«ã¯\cref{thm:basis-exist}ã‚ˆã‚ŠåŸºåº•ãŒå­˜åœ¨ã™ã‚‹ï¼
ã¾ãŸï¼Œæœ‰é™æ¬¡å…ƒã®å†…ç©ç©ºé–“ã§ã¯ï¼Œ\cref{thm:Gram-Schmidt-process}ã«ã‚ˆã£ã¦æ­£è¦ç›´äº¤åŸºåº•ã‚’æ§‹æˆã§ãã‚‹ï¼

ãã‚Œã§ã¯ï¼Œç„¡é™æ¬¡å…ƒã®å†…ç©ç©ºé–“ã«æ­£è¦ç›´äº¤åŸºåº•ãŒå­˜åœ¨ã™ã‚‹ã®ã‹ï¼Ÿ

ãã‚Œã‚’è€ƒãˆã‚‹ãŸã‚ã«ã¯ï¼Œ
ã¾ãšãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®ç„¡é™ç´šæ•°ã¨ã„ã†ã‚‚ã®ã‚’è€ƒãˆãªã„ã¨ã„ã‘ãªã„ï¼

\begin{definition}
    ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“$\symcal{H}$ã«å±ã™ã‚‹å¯ç®—ç„¡é™å€‹ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®åˆ—$\sequ{\symbf{u}_n}[n \in \symbb{N}]$ã¨
    ã‚¹ã‚«ãƒ©ãƒ¼åˆ—$\sequ{c_n}[n \in \symbb{N}]$ã‚’ã¨ã‚‹ï¼
    \begin{equation*}
        \lim_{N \to \infty} \norm*{ğ’— - \sum_{n=1}^{N} c_n \symbf{u}_n} = 0
    \end{equation*}
    ã¨ãªã‚‹ã‚ˆã†ãª$ğ’— \in \symcal{H}$ãŒå­˜åœ¨ã™ã‚‹ã¨ãï¼Œ
    ç´šæ•°$\sum_{n=1}^{\infty} c_n \symbf{u}_n$ã¯$ğ’—$ã«åæŸã™ã‚‹ã¨ã„ã„ï¼Œ
    \begin{equation*}
        \sum_{n=1}^{\infty} c_n \symbf{u}_n = ğ’—
    \end{equation*}
    ã¨ã‹ã\cite[\S 1.5]{arai-1997}ï¼
\end{definition}

\begin{definition}
    $\symcal{H}$ã‚’ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“ã¨ã™ã‚‹ï¼
    $\symcal{H}$ã«å±ã™ã‚‹\refdfn[å¯ç®—ç„¡é™å€‹]{dfn:countably-infinite}ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®çµ„$(\symbf{u}_n)_{n=1}^{\infty}$ãŒï¼Œ
    ä»»æ„ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«$ğ’— \in \symcal{H}$ã‚’
    \begin{equation}
        ğ’— = \sum_{n=1}^{\infty} c_n \symbf{u}_n,
        \quad c_n \coloneq \iparen{ğ’—, \symbf{u}_n}
    \end{equation}
    ã¨ã‚ã‚‰ã‚ã›ã‚‹ã¨ãï¼Œ
    $\sequ{\symbf{u}_n}[n \in \symbb{N}]$ã‚’%
    \word{å®Œå…¨æ­£è¦ç›´äº¤ç³»}(complete orthonormal system)%
    \index{ã‹ã‚“ã›ã‚“ã›ã„ãã¡ã‚ˆã¤ã“ã†ã‘ã„@å®Œå…¨æ­£è¦ç›´äº¤ç³»}%
    ã¨ã„ã†ï¼
\end{definition}

$\sequ{\symbf{u}_\lambda}[\lambda \in \Lambda]$ãŒãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“$V$ã®\refdfn[åŸºåº•]{dfn:basis}ã§ã‚ã‚‹ã¨ã¯ï¼Œ
ä»»æ„ã®$ğ’— \in V$ãŒ\emph{æœ‰é™å€‹ã‚’é™¤ãã‚¼ãƒ­ã§ã‚ã‚‹}ã‚¹ã‚«ãƒ©ãƒ¼ã®çµ„$\sequ{c_\lambda}[\lambda \in \Lambda]$ï¼ˆ$c_\lambda \in \symbb{K}$ï¼‰ã‚’ç”¨ã„ã¦
\[  ğ’— = \sum_{\lambda \in \Lambda} c_\lambda \symbf{u}_\lambda  \]
ã¨æœ‰é™å’Œã§ã‹ã‘ã‚‹ã“ã¨ã ã£ãŸï¼
ã—ã‹ã—ï¼Œå®Œå…¨æ­£è¦ç›´äº¤ç³»ã®å ´åˆã¯ç„¡é™å’Œï¼ˆé«˜ã€…åŠ ç®—å€‹ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®ç·šå½¢çµåˆï¼‰ã‚‚è¨±ã•ã‚Œã‚‹ï¼

ãªãŠï¼Œ$\symcal{H}$ãŒæœ‰é™æ¬¡å…ƒã§ã‚ã‚‹ã¨ãã¯ï¼Œ
æ­£è¦ç›´äº¤åŸºåº•ã‚’æŒ‡ã—ã¦å®Œå…¨æ­£è¦ç›´äº¤ç³»ã¨ã„ã†ï¼


\begin{theorem}
    \label{thm:basis-of-Hilbert-space}
    ãƒ’ãƒ«ãƒ™ãƒ«ãƒˆç©ºé–“$\symcal{H}$ãŒ\refdfn[å¯åˆ†]{dfn:separable}ã§ã‚ã‚Œã°ï¼Œ
    $\symcal{H}$ã¯æ­£è¦ç›´äº¤åŸºåº•ã‚’ã‚‚ã¤ï¼
\end{theorem}



\end{document}