\documentclass[../sotsu.tex]{subfiles}

\begin{document}


\section{ãƒ«ãƒ™ãƒ¼ã‚°ç©åˆ†}
\label{sec:lebesgue-integral}


\subsection{å¯æ¸¬é–¢æ•°}
\label{sec:measurable-function}

ãŸã¨ãˆã°ï¼Œä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ãªé–¢æ•°ã ã£ãŸã‚‰ã©ã†ã ã‚ã†ã‹ï¼

\begin{definition}
    \label{dfn:simple-function}
    $(X, ğšº, \mu)$ã‚’å¯æ¸¬ç©ºé–“ã¨ã™ã‚‹ï¼
    $E \in ğšº$ã‚’ã¨ã‚Šï¼Œ
    ã•ã‚‰ã«$E = E_1 \sqcup \dots \sqcup E_n$ã¨æœ‰é™å€‹ã®å¯æ¸¬ãª\refdfn[ç›´å’Œ]{dfn:disjoint-union}ã«åˆ†è§£ã§ãã‚‹ã¨ã™ã‚‹ï¼
    $E$ä¸Šã®ç‚¹ã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸé–¢æ•°$f$ãŒ\word{å˜é–¢æ•°}(simple function)ã§ã‚ã‚‹ã¨ã¯ï¼Œ
    \begin{equation}
        \label{eq:simple-function}
        f(ğ’™) = \sum_{i=1}^{n} \alpha_i \chi_{E_i} (ğ’™)
    \end{equation}
    ã¨ã‹ã‘ã‚‹ã“ã¨ã‚’ã„ã†ï¼
    ã“ã“ã§ï¼Œ$\chi_A (ğ’™)$ã¯é›†åˆã®æŒ‡ç¤ºé–¢æ•°ï¼Œã™ãªã‚ã¡
    \begin{equation*}
        \chi_A (ğ’™) = 
        \begin{cases}
            1  &  ğ’™    \in A  \\
            0  &  ğ’™ \notin A
        \end{cases}
    \end{equation*}
    ã§ã‚ã‚‹ï¼
\end{definition}

$f$ã¯$E_1$ä¸Šã§$\alpha_1$ï¼Œ$E_2$ä¸Šã§$\alpha_2$ã®å€¤ã‚’ã¨ã‚‹ã¨ã„ã†å˜ç´”ãªé–¢æ•°ã§ã‚ã‚‹ï¼

å˜é–¢æ•°$f$ã®ç©åˆ†ã¯ï¼Œä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«è€ƒãˆã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã‚‹ï¼
è©±ã‚’åˆ†ã‹ã‚Šã‚„ã™ãã™ã‚‹ãŸã‚ã«ï¼Œ$E \subset \symbb{R}^2$ï¼Œ$f(ğ’™) \geq 0$ã¨ã—ã‚ˆã†ï¼
ã¾ãš$E_1$ä¸Šã§ã®ä½“ç©ã¯ï¼Œåº•é¢ç©$\mu(E_1)$Ã—é«˜ã•$\alpha_1$ã§ã‚ã‚‹ï¼
$E_2$ã«ãŠã‘ã‚‹ä½“ç©ã¯ï¼Œã‚„ã¯ã‚Šåº•é¢ç©$\mu(E_2)$Ã—é«˜ã•$\alpha_2$ã§ã‚ã‚‹ï¼
çµæœï¼Œ$E$å…¨ä½“ã§ã®ä½“ç©ã¯ï¼Œ
\begin{equation}
    \label{eq:simple-function-volume}
    \sum_{i=1}^{n} \alpha_i \mu(E_i)
\end{equation}
ã¨ã‹ã‘ã‚‹ã¯ãšã§ã‚ã‚‹ï¼


å¯æ¸¬é–¢æ•°ã‚’å®šç¾©ã™ã‚‹ãŸã‚ã«ï¼Œã¾ãšæ¬¡ã®è¨˜æ³•ã‚’å°å…¥ã™ã‚‹ï¼
$E$ä¸Šã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸé–¢æ•°$f$ã«å¯¾ã—ï¼Œ
\begin{equation}
    E\measet{ f > a } \coloneq \Set{  ğ’™ \in E  \given  f(ğ’™) > a  }
\end{equation}
ã¨å®šç¾©ã™ã‚‹ï¼
$E\measet{f<a}$ï¼Œ$E\measet{f\leq a}$ãªã©ã‚‚åŒæ§˜ã«å®šç¾©ã™ã‚‹ï¼

\begin{subequations}

\begin{definition}
    \label{dfn:measurable-function}
    $X$ã‚’å¯æ¸¬ç©ºé–“ï¼Œ$ğšº$ã‚’$\sigma$-åŠ æ³•æ—ã¨ã™ã‚‹ï¼
    $f$ãŒ\word{$ğšº$-å¯æ¸¬}ï¼Œã‚ã‚‹ã„ã¯å˜ã«\word{å¯æ¸¬}(measurable)ã§ã‚ã‚‹ã¨ã¯ï¼Œ
    ä»»æ„ã®å®Ÿæ•°$a$ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œ
    \begin{equation}
        \label{eq:measurable-function-gt}
        E\measet{ f > a } \in ğšº
    \end{equation}
    ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‚’ã„ã†ï¼
\end{definition}

\cref{dfn:measurable-function}ã¨\refdfn-[$\sigma$-åŠ æ³•æ—]{dfn:sigma-additive-class}ã®æ€§è³ªã‹ã‚‰ï¼Œ
ã¾ãš
\begin{align}
    \label{eq:measurable-function-le}
    E\measet{ f \leq a }  &=  E \setminus E\measet{ f > a }  \in  ğšº  \\
    \label{eq:measurable-function-ge}
    E\measet{ f \geq a }  &=  \bigcap_{n=1}^{\infty} E\measet[\Big]{ f > a - \frac{1}{n} }  \in  ğšº
\end{align}
ãŒã„ãˆã‚‹ï¼
ã“ã‚Œã‚‰ã‚’ç”¨ã„ã‚‹ã¨ï¼Œ
\begin{align}
    \label{eq:measurable-function-lt}
    E\measet{ f < a }  &=  E \setminus E\measet{ f \geq a }  \in  ğšº  \\
    \label{eq:measurable-function-eq}
    E\measet{ f = a }  &=  E\measet{ f \leq a } \cap E\measet{ f \geq a }  \in  ğšº
\end{align}
ãŒã„ãˆã‚‹ï¼
åŒæ§˜ã«ã—ã¦ï¼Œ
\begin{align}
    E\measet{ f > -\infty }  &=  \bigcup_{n=1}^{\infty} E\measet{ f > -n }  \in  ğšº  \\
    E\measet{ f < +\infty }  &=  \bigcup_{n=1}^{\infty} E\measet{ f < +n }  \in  ğšº
\end{align}
ã§ã‚ã‚Šï¼Œã“ã“ã‹ã‚‰
\begin{align}
    E\measet{ f = +\infty }  &=  E \setminus E\measet{ f < +\infty }  \in  ğšº  \\
    E\measet{ f = -\infty }  &=  E \setminus E\measet{ f > -\infty }  \in  ğšº
\end{align}
ã‚‚ã„ãˆã‚‹ï¼

ãªãŠï¼Œ
\cref{eq:measurable-function-gt,eq:measurable-function-ge,eq:measurable-function-lt,eq:measurable-function-le}ã®ã†ã¡ï¼Œ
ã©ã‚Œã‚’å¯æ¸¬é–¢æ•°ã®å®šç¾©ã¨ã—ã¦ã‚‚ï¼Œ
æ®‹ã‚Šã®3ã¤ã¯ãã“ã‹ã‚‰å°ãå‡ºã›ã‚‹ï¼

ã¾ãŸï¼Œ
é–¢æ•°$f$ãŒ$ğšº$-å¯æ¸¬ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‚’ç¤ºã™ã¨ãï¼Œ
ä»»æ„ã®å®Ÿæ•°$a$ã«å¯¾ã—ã¦$E\measet{f > a}$ã‚’ç¤ºã•ãªãã¦ã‚‚ï¼Œ
ä»»æ„ã®\emph{æœ‰ç†æ•°}$p$ã«å¯¾ã—ã¦$E\measet{f > p}$ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‚’ç¤ºã›ã°ååˆ†ã§ã‚ã‚‹ï¼
å®Ÿéš›ï¼Œ
$a$ã«åæŸã™ã‚‹å˜èª¿å¢—åŠ ã®æœ‰ç†æ•°åˆ—$\sequ{p_n}$ã‚’ã¨ã‚Œã°\footnote{
    æœ‰ç†æ•°ã¯$\symbb{R}$ã«ãŠã„ã¦\refdfn[ç¨ å¯†]{dfn:dense}ã§ã‚ã‚‹ã‹ã‚‰ï¼Œ
    ã“ã®ã‚ˆã†ãªæ•°åˆ—ã‚’ã¨ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã‚‹ï¼
}ï¼Œ
\begin{equation*}
    E\measet{ f > a } = \bigcup_{n=1}^{\infty} E\measet{ f > p_n }
\end{equation*}
ã¨ã‹ã‘ã‚‹ï¼

\cref{eq:simple-function}ã®ã‚ˆã†ãªå˜é–¢æ•°ã«ãŠã„ã¦ã¯ï¼Œ
$E_i = E\measet{ f = \alpha_i }$ã¨ã‹ã‘ã‚‹ï¼
\cref{eq:measurable-function-eq}ã‚’ä½¿ãˆã°ï¼Œ
ã™ã¹ã¦ã®$i$ã«å¯¾ã—$E_i \in ğšº$ã§ã‚ã‚‹ã¨ãï¼Œ
ã¾ãŸãã®æ™‚ã«é™ã‚Šï¼Œ\cref{eq:simple-function}ã¯å¯æ¸¬ã§ã‚ã‚‹ï¼


\end{subequations}


å˜é–¢æ•°ã®ç©åˆ†ã¯ï¼Œ
\cref{eq:simple-function-volume}ã«ã‚ˆã£ã¦å®šç¾©ã§ããã†ã§ã‚ã‚‹ï¼
ä¸€èˆ¬ã®å¯æ¸¬é–¢æ•°ã«å¯¾ã™ã‚‹ç©åˆ†ã‚‚ï¼Œå˜é–¢æ•°ã®å½¢ã«å¸°ç€ã•ã›ã‚‹ã“ã¨ã§å®šç¾©ã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã‚‹ï¼
ãã®ãŸã‚ã®æº–å‚™ã¨ã—ã¦ï¼Œä»¥ä¸‹ã‚’ç¤ºã™ï¼

\begin{theorem}
    \label{thm:measurable-function-to-simple-function}
    æ¸¬åº¦ç©ºé–“ã‚’$(X, ğšº, \mu)$ã¨ã™ã‚‹ï¼
    $E \subset X$ä¸Šã§$ğšº$-å¯æ¸¬ãªé–¢æ•°$f$ãŒéè² ãªã‚‰ã°ï¼Œ
    $E$ä¸Šã§$ğšº$-å¯æ¸¬ã§ã‚ã‚Š$f$ã«å„ç‚¹åæŸã™ã‚‹å˜èª¿å¢—åŠ ã®å˜é–¢æ•°åˆ—$\sequ{f_n}$ãŒå­˜åœ¨ã™ã‚‹\cite[å®šç†10.1]{ito-lebesgue-1963}ï¼
\end{theorem}

\begin{figure}[tbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{simple_function.pdf}
    \caption{
        \cref{thm:measurable-function-to-simple-function}ã«ãŠã‘ã‚‹å˜èª¿å¢—åŠ ã®å˜é–¢æ•°åˆ—ã®æ§‹æˆæ–¹æ³•ï¼
        èµ¤è‰²ã®å®Ÿç·šãŒ$f_2$ã§ã‚ã‚‹ï¼
        ã¾ãš$0 \leq f(x) \leq 2$ã®é ˜åŸŸã‚’$2^2 \times 2$ç­‰åˆ†ã™ã‚‹æ¨ªç·šã‚’å¼•ãï¼Œ
        æœ€ã‚‚è¿‘ã„æ¨ªç·šã¸ã¨$f(x)$ã‚’åˆ‡ã‚Šä¸‹ã’ã‚‹ï¼
        $f_3$ï¼ˆé’è‰²ã®ç ´ç·šï¼‰ã®å ´åˆï¼Œæœ€åˆã«$0 \leq f(x) \leq 3$ã®é ˜åŸŸã‚’$2^3 \times 3$ç­‰åˆ†ã™ã‚‹ï¼
    }
    \label{fig:simple-function}
\end{figure}

\begin{proof}
    \begin{equation*}
        f_n (ğ’™) \coloneq 
        \begin{dcases}
            \frac{k-1}{2^n}  &  \text{when} \  \frac{k-1}{2^n} \leq f(ğ’™) < \frac{k}{2^n}, \quad \text{where} \  k = 1, 2, 3, \dots, 2^n n  \\
            n  &  \text{when} \  n \leq f(ğ’™)
        \end{dcases}
    \end{equation*}
    ã¨å®šç¾©ã™ã‚Œã°ï¼Œã“ã‚ŒãŒæ±‚ã‚ã‚‹ã¹ãå˜é–¢æ•°åˆ—ã§ã‚ã‚‹ï¼ˆ\cref{fig:simple-function}ï¼‰ï¼
    æ§‹æˆã‚ˆã‚Šã“ã‚ŒãŒå˜èª¿å¢—åŠ ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã¯æ˜ã‚‰ã‹ã§ã‚ã‚‹ï¼
    ã¾ãŸï¼Œ$f$ãŒå¯æ¸¬ã§ã‚ã‚‹ã‹ã‚‰ï¼Œ$f_n$ã‚‚å¯æ¸¬ã§ã‚ã‚‹\footnote{
        $f$ãŒå¯æ¸¬ã ã‹ã‚‰ï¼Œ
        ã™ã¹ã¦ã®$k$ã«å¯¾ã—$E_k = E\measet{ f = (k-1)/2^n } \in ğšº$ï¼ˆ\cref{eq:measurable-function-eq}ï¼‰ã§ã‚ã‚‹ï¼
    }ï¼
    æœ€å¾Œã«$f_n$ãŒ$f$ã«å„ç‚¹åæŸã™ã‚‹ã“ã¨ã‚’ç¤ºã™ï¼
    ã¾ãš$f(ğ’™) = \infty$ã¨ãªã‚‹ç‚¹$ğ’™$ã«ã¤ã„ã¦ã¯ï¼Œä»»æ„ã®è‡ªç„¶æ•°$n$ã«å¯¾ã—ã¦$f_n (ğ’™) = n$ã§ã‚ã‚‹ã‹ã‚‰ï¼Œ
    $\lim_{n \to \infty} f_n (ğ’™) = \infty$ï¼
    ãã†ã§ãªãã¦ï¼Œ$f(ğ’™) < \infty$ã§ã‚ã‚Œã°ï¼Œ
    ååˆ†å¤§ããª$n$ã«å¯¾ã—ã¦$f(ğ’™) < n$ã¨ãªã‚‹ã®ã§ï¼Œãã®ã‚ˆã†ãª$n$ã«å¯¾ã—ã¦
    $\abs{f_n (ğ’™) - f(ğ’™)} \leq 1/2^n \to 0$ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰ã„ãˆã‚‹ï¼
\end{proof}





\subsection{ãƒ«ãƒ™ãƒ¼ã‚°ç©åˆ†ã®å®šç¾©}
\label{sec:definition-of-Lebesgue-integral}

\cref{sec:measurable-function}ã§è¦‹ãŸå¯æ¸¬é–¢æ•°ã«é–¢ã—ã¦ï¼Œ
ãƒ«ãƒ™ãƒ¼ã‚°ç©åˆ†ã¯æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã§ãã‚‹ï¼

\begin{definition}
    \label{dfn:Lebesgue-integral}
    $(X, ğšº, \mu)$ã‚’å¯æ¸¬ç©ºé–“ï¼Œ$E \in ğšº$ã‚’å¯æ¸¬é›†åˆã¨ã™ã‚‹ï¼
    \begin{enumerate}
        \item $E = \bigsqcup_{i=1}^{n} E_i$ã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸå˜é–¢æ•°$f = \sum_{i=1}^{n} \alpha_i \chi_{E_i}$ã®ç©åˆ†ã‚’ï¼Œ
            \begin{equation}
                \label{eq:Lebesgue-integral-for-simple-function}
                \int_E f(ğ’™) \ldd{ğ’™}
                    \coloneq \sum_{i=1}^{n} \alpha_i \mu(E_i)
            \end{equation}
            ã§å®šç¾©ã™ã‚‹ï¼
        \item $E$ã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸéè² é–¢æ•°$f$ã®ç©åˆ†ã¯ï¼Œ
            $f$ã«åæŸã™ã‚‹ã‚ˆã†ãªå˜é–¢æ•°ã®å˜èª¿å¢—åŠ åˆ—$\sequ{f_n}$\footnote{
                ã“ã®ã‚ˆã†ãªå˜é–¢æ•°åˆ—ã¯ï¼Œ
                ãŸã¨ãˆã°\cref{thm:measurable-function-to-simple-function}ã«ã‚ˆã£ã¦æ§‹æˆã§ãã‚‹ï¼
            }ã®ç©åˆ†ï¼ˆ\cref{eq:Lebesgue-integral-for-simple-function}ï¼‰ã®æ¥µé™
            \begin{equation}
                \label{eq:Lebesgue-integral-for-non-negative-function}
                \int_E f(ğ’™) \ldd{ğ’™}
                    \coloneq \lim_{n \to \infty} \int_E f_n (ğ’™) \ldd{ğ’™}
            \end{equation}
            ã¨å®šç¾©ã™ã‚‹ï¼
        \item $E$ã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸå®Ÿé–¢æ•°$f$ã®ç©åˆ†ã¯ï¼Œ
            2ã¤ã®éè² é–¢æ•°
            \begin{align*}
                f^+ (ğ’™) = \max \{  f(ğ’™), \  0 \},
                \quad
                f^- (ğ’™) = \min \{ -f(ğ’™), \  0 \}
            \end{align*}
            ã®\cref{eq:Lebesgue-integral-for-real-function}ã«ã‚ˆã‚‹ç©åˆ†ã®å·®
            \begin{equation}
                \label{eq:Lebesgue-integral-for-real-function}
                \int_E f(ğ’™) \ldd{ğ’™}
                    \coloneq \int_E f^+ (ğ’™) \ldd{ğ’™} 
                          -  \int_E f^- (ğ’™) \ldd{ğ’™}
            \end{equation}
            ãŒå®šç¾©ã§ãã‚‹ã¨ã\footnote{
                $\int_E f^+ (ğ’™) \ldd{ğ’™} = \int_E f^- (ğ’™) \ldd{ğ’™} = \infty$ã®ã¨ãã‚’é™¤ãï¼Œ
                \cref{eq:Lebesgue-integral-for-real-function}ã¯å®šç¾©ã§ãã‚‹ï¼
            }ï¼Œå®šç©åˆ†ã‚’ã‚‚ã¤ã¨ã„ã†ï¼
            ã•ã‚‰ã«\cref{eq:Lebesgue-integral-for-real-function}ã®å€¤ãŒæœ‰é™ã®ã¨ãï¼Œ
            $f$ã¯$E$ä¸Šã§ï¼Œæ¸¬åº¦$\mu$ã«ã¤ã„ã¦\word{å¯ç©åˆ†}ã‚ã‚‹ã„ã¯\word{ç©åˆ†å¯èƒ½}ã§ã‚ã‚‹ã¨ã„ã†ï¼
        \item $E$ã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸè¤‡ç´ é–¢æ•°$f$ã®ç©åˆ†ã¯ï¼Œ
            $f(ğ’™)$ã®å®Ÿéƒ¨$\Real f(ğ’™)$ã¨è™šéƒ¨$\Imaginary f(ğ’™)$ãŒã¨ã‚‚ã«$E$ä¸Šã§å¯ç©åˆ†ã§ã‚ã‚‹ã¨ã
            \begin{equation}
                \label{eq:Lebesgue-integral-for-complex-function}
                \int_E f(ğ’™) \ldd{ğ’™}
                    \coloneq \int_E \Real f(ğ’™) \ldd{ğ’™} + \iu \int_E \Imaginary f(ğ’™) \ldd{ğ’™}
            \end{equation}
            ã¨å®šç¾©ã™ã‚‹ï¼
    \end{enumerate}
\end{definition}



\subsection{ãƒ«ãƒ™ãƒ¼ã‚°ç©åˆ†ã®æ€§è³ª}

ãƒªãƒ¼ãƒãƒ³ç©åˆ†ã®å ´åˆã¨åŒæ§˜ã«ï¼Œ
æ¬¡ã®ã‚ˆã†ãªäº‹æŸ„ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ï¼

\begin{proposition}
    $f, g$ã‚’$E$ä¸Šã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸé–¢æ•°ã¨ã™ã‚‹ï¼
    $A, B \subset E$ã¨ã—ï¼Œ
    $\alpha, \beta \in \symbb{C}$ã¨ã™ã‚‹ï¼
    ã“ã®ã¨ãï¼Œ
    \begin{gather}
        \label{eq:Lebesgue-integral-abs-inequality}
        \int_E \abs{f} \ldd* \leq \abs*{ \int_E f \ldd* }
        \\
        \label{eq:Lebesgue-integral-linearity}
        \int_E (\alpha f + \beta g) \ldd* = \alpha \int_E f \ldd* + \beta \int_E g \ldd*
        \\
        \label{eq:Lebesgue-integral-sqcup}
        \int_{A \sqcup B} f \ldd* = \int_A f \ldd* + \int_B f \ldd*
    \end{gather}
    ã§ã‚ã‚‹ï¼
\end{proposition}

ãƒªãƒ¼ãƒãƒ³ç©åˆ†ã¨ç•°ãªã‚‹æ€§è³ªã¨ã—ã¦ï¼Œ
æ¬¡ãŒã‚ã’ã‚‰ã‚Œã‚‹ï¼

\begin{proposition}
    $f$ã‚’$E$ä¸Šã§å¯ç©åˆ†ãªé–¢æ•°ã¨ã™ã‚‹ï¼
    $g$ãŒ$E$ä¸Šã§$f$ã¨\refdfn-[ã»ã¨ã‚“ã©è‡³ã‚‹ã¨ã“ã‚]{dfn:almost-everywhere}ä¸€è‡´ã™ã‚‹é–¢æ•°ã§ã‚ã‚Œã°ï¼Œ
    $g$ã‚‚$E$ä¸Šã§å¯ç©åˆ†ã§ã‚ã‚Šï¼Œ
    \begin{equation*}
        \int_E f \ldd*  =  \int_E g \ldd*
    \end{equation*}
\end{proposition}

ã“ã®ã“ã¨ã¯ï¼Œ
$f \neq g$ã§ã‚ã‚‹ã‚ˆã†ãªé ˜åŸŸ$E_0 \subset E$ã®ãƒ«ãƒ™ãƒ¼ã‚°æ¸¬åº¦ãŒã‚¼ãƒ­ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰æ˜ã‚‰ã‹ã§ã‚ã‚‹ï¼


\begin{proposition}[\word{ãƒ«ãƒ™ãƒ¼ã‚°ã®å„ªåæŸå®šç†}(Lebesgue's dominated convergence theorem)]
    $E$ä¸Šã§$ğšº$-å¯æ¸¬ãªé–¢æ•°ã®åˆ—$\sequ{f_n}$ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œ
    $E$ä¸Šã§å¯ç©åˆ†ã§ã‚ã‚‹é–¢æ•°$\varphi \geq 0$ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦$\abs{f_n (ğ’™)} \leq \varphi(ğ’™)$ã§ã‚ã‚Šï¼Œ
    ã•ã‚‰ã«$\sequ{f_n}$ãŒ$f$ã«\refdfn[å„ç‚¹åæŸ]{dfn:pointwise-convergence}ã™ã‚‹ãªã‚‰ã°ï¼Œ
    \begin{align}
        \lim_{n \to \infty} \int_E f_n (ğ’™) \ldd{ğ’™} = \int_E f(ğ’™) \ldd{ğ’™}
    \end{align}
\end{proposition}

\begin{proof}
    \word{ãƒ•ã‚¡ãƒˆã‚¥ãƒ¼ã®è£œé¡Œ}(Fatoe's lemma)ã‚’ç”¨ã„ã¦è¨¼æ˜ã™ã‚‹ï¼
\end{proof}



\begin{definition}
    \label{dfn:support}
    ã‚ã‚‹é–¢æ•°$f \in C(ğ›º)$ã«å¯¾ã—ï¼Œ$f(x) \neq 0$ã§ã‚ã‚‹ã‚ˆã†ãª$x \in ğ›º$ã®é›†åˆã®\refdfn[é–‰åŒ…]{dfn:closure}
    \begin{equation}
        \supp f  \coloneq  \clsr{ \Set{  x \in ğ›º  \given  f(x) \neq 0  } }
    \end{equation}
    ã‚’$u$ã®\word{å°}[ã ã„][ã ã„](support)ã¨ã„ã†ï¼
\end{definition}


\end{document}